% (c) 2015 Daniele Zambelli daniele.zambelli@gmail.com


\section{Esercizi}
\subsection{Esercizi dei singoli paragrafi}

\subsubsection*{\numnameref{sec:insnum_iperreali}}

\paragraph{Riflessioni}
Le risposte alle domande che seguono vanno fatte individualmente. Al termine è 
utile un confronto in classe.
\begin{esercizio}
Se \(d\) è un numero positivo estremamente piccolo e se \(\delta\) è un 
infinitesimo positivo
\begin{enumerate} [noitemsep]
\item  cosa ne pensi della grandezza di \(d^2\), \(\delta^2\), \(2d\), \(2\delta\) e 
\(-d\), \(-\delta\)?
\item come immagini \(10+d\), \(10+\delta\) e \(10-d\), \(10-\delta\)?
\item cosa pensi di \(\dfrac{2}{d}\) e \(\dfrac{2}{\delta}\)?
\item cosa pensi di \(\dfrac{d}{2}\) e \(\dfrac{\delta}{2}\)?
\item a quali valori per \(d\) e per \(\delta\) hai fatto riferimento mentre
 rispondevi a queste domande?
\end{enumerate}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
Se \(X\) è un numero grandissimo e \(\Xi\) un infinito, entrambi positivi,
\begin{enumerate} [noitemsep]
\item cosa ne pensi della grandezza di \(X^2\), \(2X\) e \(-X\)? e di \(\Xi^2\), \(2\Xi\)
e \(-\Xi\)?
\item come immagini \(X+3\) e \(X-3\)? e di \(\Xi+3\) e \(\Xi-3\)?
\item cosa pensi di \(\dfrac{1}{X}\) e di \(\dfrac{1}{\Xi}\)?
\item cosa pensi di \(\dfrac{X}{2}\) e di \(\dfrac{\Xi}{2}\)?
\item a quali valori per \(X\) e per \(\Xi\) hai fatto riferimento mentre
 rispondevi a queste domande?
 \end{enumerate}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 Se \(\epsilon\) è un infinitesimo positivo, 
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
Sia \(f:x\mapsto x^2\),  e sia \(\delta\) infinitesimo positivo.

\begin{enumerate} [noitemsep]
\item Disegna quanto risulta applicando un microscopio centrato su \(\punto{1}{1}\)
in modo che \(\delta\) sia visibile.

Nel disegno mostra i valori \(1\) e \(f(1)\),  \(1+\delta\) e 
\(f(1+\delta)\),  \(1-\delta\) and \(f(1-\delta)\).

Disegna il tratto di curva che appartiene al grafico della funzione: che 
aspetto ha?

Quale ingrandimento stai applicando?

\item Per la stessa funzione, disegna il campo visivo di un microscopio
centrato su \(\punto{2}{4}\).

Nel disegno mostra i valori \(2\) e \(f(2)\), \(2+\delta\) e \(f(2+\delta)\), 
\(2-\delta\) e \(f(2-\delta)\).

Quale ingrandimento stai applicando?

\item Come il precedente per un microscopio centrato su \(\punto {0}{0}\).
\item Come il precedente per un microscopio centrato su \(\punto {-1}{1}\).
\end{enumerate}
\end{esercizio}

\input{\folder iperreali_ese.tex}

